В Glaber история реализована посредством воркеров . 

## Архитектура

Архитектурно реализация истории отличается от реализации Zabbix: 

 - в Glaber реализована идея разделения оперативного и аналитического мониторинга, поэтому реализация доступа к истории сделана так, чтобы операции не влияли (или минимально могли повлиять) на работу оперативного мониторинга

 - фронтенд не ходит напрямую в историю, а использует для этого сервер как прокси для запросов. Это сделано для унификации кода фронтенда и независимости от движка истории. Запросы на исторические данные фронтенд отправляет через trapper. Так как фронтенд и так пользуется trapper для проверки состояния сервера, то для корректного отображения истории (графиков и значений)  достаточно корректного параметра $SERVER в файле конфигурации фронтенда.

 - реализация функций доступа к истории на стороне сервера. В Glaber используются worker либо нативный модуль для доступа к истории. Это дает возможность легко добавлять новые типы хранения. Ниже описание API воркера для работы с историей

Для минимизации влияния скорости работы на весь мониторинг в случае, если хранилище истории медленно читает данные (такое поведение часто случается при старте сервера) при вычислении триггеров или вычисляемых метрик (item), когда запросы на чтение истории занимают слишком много времени, часть запросов от сервера может быть проигнорирована. Что приведет к невозможности вычисления триггеров или элементов данных, но позволит работать мониторингу, не переполняя кеш истории и не задерживаться с вычислением других триггеров.

В Glaber возможно сконфигурировать несколько обработчиков истории. Это может потребоваться, например, при необходимости писать разные типы истории в разные хранилища, или при записи истории и трендов в разные базы (см. примеры ниже).

Возможно сконфигурировать фильтры по типу данных, по типу операций - чтение или запись, и по типу хранения (история или тренды).

Воркеры могут быть остановлены во время работы сервера, например, при необходимости внести изменения, при этом сервер заново запустит воркеры, как только потребуется обработать новые исторические данные. Так что воркеры можно менять и апгрейдить на ходу не останавливая сервер.

## Фильтры

| Фильтр              |  Описание                                                       |
|:--------------------|-----------------------------------------------------------------|
|**write_types**  | Использовать воркер для записи в хранилище истории только указанных 
типов истории, возможные значения:  **"dbl, str, uint, text, log"**  |
|**read_types** | Аналогично, но только для чтения из харнилища истории |
|**write_trend_types** | Использовать воркер для записи треендов, допустимы только  **"dbl, uint"** |
|**read_trend_types** |Аналогично, для чтения трендов 
|**read_agg_types** |Для чтения данных в агрегированном виде. Требуется для рендеренга графиков и реализации агрегированных функций. Возможные типы **dbl, uint**|
|**preload_values**|воркер будет использован для "прогрева кеша" ([[ValueCache]]) - в качестве параметра - нужно указать количество значений, которое воркер должен прочитать из харнилища истории в [[ValueCache]] (скорее всего от этой опции откажусь, для кеша нужно отдельное решение)|

# Конфигурация

Настройка фронтенда не требуется. Убедитесь что в конфигурационном файле фронтенда (zabbix.conf.php) переменная $ZBX_SERVER указывает на корректный IP адрес, по которому доступен сервер: 

```php
$ZBX_SERVER			= 'localhost';
$ZBX_SERVER_PORT		= '10051';
```

Настройка сервера:

Настройка истории делается с помощью директивы HistoryModule в конфигурации сервера (zabbix_server.conf). Для реализации чтения через воркер используется модуль worker, поэтому полная директива выглядит так: 

HistoryModule=worker;{<JSON с параметрами модуля>}

Директив HistoryModule может быть любое количество

### Параметры воркеров истории

параметры определяют управление выполнением воркера

**"max_calls"**: N максимальное число вызовов воркера. После обработки вызова N воркер будет принудетельно остановлен (sigterm), если процесс при этом не остановится в течении тайм-аута, будет послан sigkill. Можно например применять для воркеров на языках высокого уровня, когда есть утечки памяти.

**"path":** абсолютный (если начинается с /) или относительный (добавляется WorkersDir) путь до исполняемого файла воркера. Файл будет запущен с правами, с которыми работает сервер glaber.  Для некоторых утилит (например fping, zmap) необходим аттрибут s для запуска, нужны привелигированные права. Могут потребоваться расширенные права. Также в path можно задать пареметры командной строки, которые будут переданы воркеру.

**timeout: N** - максимальное время обработки запроса. Также этот таймаут учитывается при ожидании готовности сокета на запись запроса в воркер и при принудительном завершении воркера. При превышении воркер принудительно завершается

**disable_reads**: N - не читать данные из хранилища истории в течении N секунд. Нужно для быстрого старта. Опция скорее всего будет убрана, так как начиная с версии 2.0.6 библиотека истории автоматически контроллирует возможность выполнения запросов к историческим данным по времени выполнения запросов.

### Пример 1: пишем данные в  [[ClickHouse]]

Самый простой, с него стоит начать.

Один [[ClickHouse]] сервер, или как варант - кластер ClickHouse. C точки зрения конфигурации это одинаково. Большинство параметров по умолчанию. Просто указываем имя скрипта-воркера, который будет заливать данные. В командную строку добавляем параметры запуска воркера

```
HistoryModule=worker;{"path":"/usr/sbin/[[glb_hist_clickhouse]]", "params":"-url http://server_ip:8123?user=default&password=some_pass -batch 100000 -flush 30", "disable_reads":10, "timeout":5, "write_types":"dbl, str, uint, text, log", "max_calls":10000000 }
```

### Пример 2: реализация дублирования данных в два сервера ClickHouse

Есть два сервера, настроенные как отдельностоящие. Кластеризации нет. В случае подения одного из них данные не досинхронизируются, предполагается ручная перезаливка, зато не нужно связываться с Zookeeprer, все просто.

```
HistoryModule=worker;{"path":"/usr/sbin/glb_hist_clickhouse", "params":"-url http://SERVER1_IP:8123?user=default&password=some_pass -batch 100000 -flush 30", "disable_reads":10, "timeout":5, "write_types":"dbl, str, uint, text, log", "max_calls":10000000 }
HistoryModule=worker;{"path":"/usr/sbin/glb_hist_clickhouse", "params":"-url http://SERVER2_IP:8123?user=default&password=some_pass -batch 100000 -flush 30", "disable_reads":10, "timeout":5, "write_types":"dbl, str, uint, text, log", "max_calls":10000000 }

```

### Пример 3: Работа с VictoriaMetrics

Ииспользуем два инстанса - один для истории, другой - для трендов. В первой директиве параметры для записи и чтения трендов указаны как "", то есть тренды в него писать сервер не будет, во втором, наоборот, фильтры для записи и чтения истории указаны как пустые, то есть он будет получать только тренды. Порты у серверов указаны разные, так как по сути это два разных инстанса victoria с разными retention - для истории это может быть весьма короткий промежуток времени ( в целом, он должен соответсвовать глобальному значению history), а для trends - время может быть наоборот, очень большим. 

```
HistoryModule=worker;{"path":"/usr/sbin/glb_hist_victoria -url  http://localhost:8428  -batch 1000000 -flush 30 -dbname glaber", "write_trends":"", "read_trends":""}
HistoryModule=worker;{"path":"/usr/sbin/glb_hist_victoria -url http://localhost:8429 -batch 1000000 -flush 30 -dbname glaber", "write_types":"", "read_types":"" }
```

## В исходных кодах Glaber есть такие обработчики истории:

[glb_hist_clickhouse](https://gitlab.com/mikler/glaber/-/wikis/Glaber%202.x%20docs/ru/Glaber%202.x%20History/Clickhouse-%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C--glb_hist_clickhouse)

[glb_hist_victoria](https://gitlab.com/mikler/glaber/-/wikis/Glaber%202.x%20docs/ru/Glaber%202.x%20History/%D0%BC%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BB%D1%8C-glb_hist_victoria)

## API обработчика истории, как писать новые обработчики

Обработчик истории - это Worker

Возможно также написать обработчик в виде отдельного модуля на С, в таком случае стоит посмотреть как реализована библиотека работы с историей src/lib/zbxhistory, но такой путь трудоемок и сильно прощще писать независимые воркеры.

Для создания новых воркеров на Go можно посмотреть пример glb_hist_clickhouse в src/glapi. Для реализации нового воркера нужно создать функцию иницииализации структуры данных и парсинга специфичных параметров командной строки  и описать новые методы интерфейса воркера истории. 

Соответсвенно воркер может быть написан на любом языке, его общение с сервером происходит через stdin и stdout. (ниже есть коротко описание api)

Параметры запуска воркера передаются ему в командной строке 

Glaber присылает на stdin запросы на обработку истории. Запросы присылаются в формате JSON, точнее в формате JSONL (JSON + new line). Одна строка - один запрос.

Сервер ожидает от воркера ответ, завершенный пустой строкой. 

Сервер с воркером работает синхронно: ожидает ответа на все типы запросов. То есть новых запросов до получения ответа на предыдущий присылаться не будет. Но предпологается, что воркеры должны быть асинхронны по своей реализации при обработке заливки данных. Возможно, используя многопоточную или хотя-бы буфферную обработку. В частности, glb_hist_clickhouse сразу же подтверждает получение данных, а потом в отдельной горутине производит формирование буффера и периодическую отправку буффера в Clickhouse

Также стоит помнить что во многих языках вывод на stdout буфферизуется, поэтому воркер должен или использовать небуферизованный вывод или после окончания обработки нужно делать вызов flush, чтобы отправить данные серверу. 

Типы запросов и ожидаемые ответы:

### Запись истории

По сути основной тип записи. Пишутся все метрики как они есть после препроцессинга. В настоящее время сервером пишутся только успешно снятые метрики ( есть планы писать также код ошибки, чтобы в истории хранилась информация например о недоступности или ошибке конфигурации)

Сервер присылает данные в формате JSONL

```json
{"request":"put_history", "metrics":[{"hostname":"[b](http://bbr1-chel1.is74.ru/)order_server.loc", "item_key":"card.memfree.asr9k[2]","itemid":2791557, "time_sec":1599366137, "time_ns":274842581, "value_type":3, "value_int":772685824},{"hostname":"[zabbix_server.loc](http://zbxs1-chel2.is74.ru/)", "item_key":"zabbix[process,\"async agent poller\",avg,busy]","itemid":254035594, "time_sec":1599366137, "time_ns":277290317, "value_type":3, "value_int":0}])
```

И ожидает пустой строки (\n) в ответ в качестве подтверждения приема

### Чтение истории

История требуется для построения гарфиков, для отдачи через API, а также для подсчета триггеров. 

```json
{"request":"get_history", "itemid":2926147, "start":1601339120, "end":1601339120, "count":4}
```

В запросах истории возможны такие варианты параметров:

остутсвует поле start -  тогда нужно выбрать count последних значений до момента времени end

разница между start и end составляет 1секунду - нужно выбрать значение метрики ровно в момент end

Ожидаемый сервером ответ:

```json
{"metrics":[
	{"time_sec":1599366110, "time_ns":123134143, "value_type":"3 ", "value_int":2791557},
        {"clock":1599366115, "value_type":"3 ", "itemid":2791557, "i":2, "avg":5, "max":10, "min":0, "count":2}
      ]
}
```

### Запись трендов

Тренды подсчитываются раз в час и заливаются на границе часа. Данные за час агрегируются, считаются основные функции усредненеия; min, max, avg, count

Сервер присылает данные в формате JSONL

```json
{"request":"put_trends", "metrics":[{"hostname":"vor.hostname.loc", "item_key":"card.memfree.asr9k[2]","itemid":2791557, "time":1599366137, "value_type":3, "avg_int":772685824, "max_int":972685824, "min_int":672685824, "count":12 },{"hostname":"glaber2", "item_key":"zabbix[process,\"async agent poller\",avg,busy]","itemid":254035594, "time":1599366137, "value_type":3, "avg_int":50,"max_int":150, "min_int":5, "count":50},{"hostname":"wefwernfj", "item_key":"wbfhwbckjwlcjowe","itemid":593493, "time":1599366130, "value_type":0, "avg":0.5,"max":1.50, "min":0.5, "count":8}]}
```

И ожидает пустой строки (\n) в ответ

### Чтение трендов

Тренды могут быть зарпошены через АPI или фронтендом при построении графиков. Как и агрегированные данные, тренды могут быть усреднены по N отрезкам, для этого служит параметр count.

```json
{"request":"get_trends", "itemid":2791557, "value_type":3, "start":1599366110, "end":1599366150, "count":1}
```

Ожидаемый сервером ответ:

```json
{"trends":[
	{"clock":1599366110, "value_type":"3 ", "itemid":2791557, "i":1, "avg":2, "max":3, "min":1, "count":2},
        {"clock":1599366115, "value_type":"3 ", "itemid":2791557, "i":2, "avg":5, "max":10, "min":0, "count":2}
      ]
}
```

В конце ответа дожна быть передана пустая строка.

### Чтение агрегированных данных

Для построения графиков для встроенного фронтенда используется агрегация - то есть за указанный период требуется вернуть агрегированные данные, приведенные к N промежуткам. Функция требуется, вытаскивать разумные массивы данных, если частота сьема очень большая, и передавать только стокльо, сколько позволяет отобразить устройство пользователя.

```json
{"request":"get_agg", "itemid":2791557, "value_type":3, "start":1599366110, "end":1599366150}
```

пример ответа (отформатирован для удобства, предполагается, что весь ответ в одну строку) - также в JSONL формате

```json
{"aggmetrics":[
	{"clock":1599366110, "value_type":"3 ", "itemid":2791557, "i":1, "avg":2, "max":3, "min":1, "count":2},
        {"clock":1599366115, "value_type":"3 ", "itemid":2791557, "i":2, "avg":5, "max":10, "min":0, "count":2}
      ]
}
```

В конце ответа дожна быть передана пустая строка.